# TP1 : Configuration système

# Sommaire

<!-- vim-markdown-toc GitLab -->

* [I. Utilisateurs](#i-utilisateurs)
    * [1. Création et configuration](#1-création-et-configuration)
    * [2. SSH](#2-ssh)
* [II. Configuration réseau](#ii-configuration-réseau)
    * [1. Nom de domaine](#1-nom-de-domaine)
    * [2. Serveur DNS](#2-serveur-dns)
* [III. Partitionnement](#iii-partitionnement)
    * [1. Préparation de la VM](#1-préparation-de-la-vm)
    * [2. Partitionnement](#2-partitionnement)
* [IV. Gestion de services](#iv-gestion-de-services)
    * [1. Interaction avec un service existant](#1-interaction-avec-un-service-existant)
    * [2. Création de service](#2-création-de-service)
        * [A. Unité simpliste](#a-unité-simpliste)
        * [B. Modification de l'unité](#b-modification-de-lunité)

<!-- vim-markdown-toc -->

# I. Utilisateurs

## 1. Création et configuration

**Énoncé :**

1. Utilisateur créé et configuré 
2. Groupe `admins` créé
3. Groupe `admins` ajouté au fichier `/etc/sudoers`
4. Ajout de l'utilisateur au groupe `admins`

---
**Solution :**

1.	`$useradd tpadmin -b /home -s /bin/bash`
2.	`$sudo groupadd admins`
3.	Ajout groupe admins au fichier sudoers + sudo sans passwd pour groupe wheel et admins:
```bash
[steve@Host-001 ~]$sudo visudo
#Edition du fichier /etc/sudoers:
	[...]
	## Allows people in group wheel to run all commands
	#%wheel ALL=(ALL)       ALL
	## Same thing without a password
	%wheel  ALL=(ALL)       NOPASSWD: ALL
	%admins ALL=(ALL)       NOPASSWD: ALL
	[...]
```     
4. `$usermod -G admins tpadmin`

---

**Vérification :**

* Ajout d'un mdp pour le compte tpadmin : 
```bash
[steve@Host-001 ~]$ sudo passwd tpadmin
Changing password for user tpadmin.
New password:
BAD PASSWORD: The password is shorter than 7 characters
Retype new password:
passwd: all authentication tokens updated successfully.
```	 
* Changement d'utilisateur : 

```bash
[steve@Host-001 ~]$ su - tpadmin
Password:
[tpadmin@Host-001 ~]$
```	 
* Test sudo : 

```bash
[tpadmin@Host-001 ~]$ cat /etc/shadow
cat: /etc/shadow: Permission denied
[tpadmin@Host-001 ~]$ sudo cat /etc/shadow
root:$6$u64DUoPNVZqJWheZ$vpBR9amogVMTjIViIOkGNhnwyXaQAsbxyU0WgmG33f3bXvLiJpfzWNV818RmYZXt53NtanFIBM6UQsD1l3KSc.::0:99999:7:::
bin:*:18353:0:99999:7:::
[...]
```

## 2. SSH

**Énoncé :**

Afin de se connecter à la machine de façon plus sécurisée, on va configurer un échange de clés SSH lorsque l'on se connecte à la machine.

Assurez vous que la connexion SSH est fonctionnelle, sans avoir besoin de mot de passe.

---

**Solution :**
```bash
[steve@Host-001 ~]$ ls -al
total 20
[...]
drwx------. 2 steve steve   29 Jan  5 21:16 .ssh
[...]
[steve@Host-001 ~]$ ls -al .ssh
total 4
drwx------. 2 steve steve  29 Jan  5 21:16 .
drwx------. 3 steve steve 111 Jan  5 21:16 ..
-rw-------. 1 steve steve 740 Jan  5 21:16 authorized_keys
[steve@Host-001 ~]$ sudo cat .ssh/authorized_keys
ssh-rsa AAAAB3NzaC1yc2EA[...]FB6o+dTX40w== steve@Steve-PC
```
---
**Vérification :**
```bash
PS C:\WINDOWS\system32> ssh steve@10.99.99.12
Last login: Thu Ja
[steve@Host-001 ~]$
```

# II. Configuration réseau

## 1. Nom de domaine
**Énoncé :**

Définir un nom de domaine à la machine

---

**Solution :**

* Remplacement première ligne du fichier `/etc/hostname` :

```bash
$sudo vim /etc/hostname
    CentOS_LAB
    ~
    ~
[steve@Host-001 ~]$sudo reboot
Connection to 192.168.0.10 closed by remote host.
Connection to 192.168.0.10 closed.
PS C:\WINDOWS\system32> ssh steve@192.168.0.10
Last login: Tue Jan  5 21:44:09 2021
[steve@CentOS_LAB ~]$
```

## 2. Serveur DNS

**Énoncé :**

Définir l'utilisation de `1.1.1.1` (ou autre adresse personnalisée) comme serveur DNS de la machine.

---
**Solution :**

* Ajout de la ligne *"DNS1=1.1.1.1"* au fichier de config de la carte : 

```bash
$vim /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-ens37
    [...]
    BOOTPROTO=static
    [...]
    NAME=ens37
    [...]
    ONBOOT=yes
    IPADDR=192.168.0.10
    NETMASK=255.255.255.0
    DNS1=1.1.1.1
```

OU/ET

* Remplacement de l'adresse IP après *"nameserver"* dans le fichier `/etc/resolv.conf` : 
```bash
$sudo vim /etc/resolv.conf
	# Generated by NetworkManager
	search lan
	nameserver 1.1.1.1
	~
```

# III. Partitionnement

## 1. Préparation de la VM

**Énoncé :**

Ajout de deux disques durs à la machine virtuelle, de 3Go chacun.

---
**Solution :**
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ lsblk
[...]
sdb               8:16   0    3G  0 disk
sdc               8:32   0    3G  0 disk
[...]
```

## 2. Partitionnement

**Énoncé part 1 :**

Utilisez LVM pour :
* agréger les deux disques en un seul *volume group*
* créer 3 *logical volumes* de 2 Go chacun
* formater ces partitions en `ext4`
* monter ces partitions pour qu'elles soient accessibles aux points de montage `/mnt/part1`, `/mnt/part2` et `/mnt/part3`.

---
**Solution part 1 :**

* Ajout des disques en tant que physic disk : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$sudo pvcreate /dev/sdb /dev/sdc
Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
Physical volume "/dev/sdc" successfully created.
```

* Création des volum group : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo vgcreate data /dev/sdb /dev/sdc
Volume group "data" successfully created
```

* Création des logical volumes : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo lvcreate -L 1G data -n data1
Logical volume "data1" created.
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo lvcreate -L 1G data -n data2
Logical volume "data2" created.
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo lvcreate -L 1G data -n data3
Logical volume "data3" created.
```

* Formater ces partitions en ext4 : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data/data1
[...]
Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data/data2
[...]
Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data/data3
[...]
Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```

* Monter ces partitions pour qu'elles soient accessibles aux points de montage : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$sudo mkdir /mnt/data1
[steve@CentOS_LAB ~]$sudo mkdir /mnt/data2
[steve@CentOS_LAB ~]$sudo mkdir /mnt/data3
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo mount /dev/data/data1 /mnt/data1
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo mount /dev/data/data3 /mnt/data3
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo mount /dev/data/data2 /mnt/data2
```
---
**Vérification part 1 :**
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ mount
[...]
/dev/mapper/data-data1 on /mnt/data1 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
/dev/mapper/data-data2 on /mnt/data2 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
/dev/mapper/data-data3 on /mnt/data3 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
```
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ df -h
[...]
/dev/mapper/data-data1   976M  2.6M  907M   1% /mnt/data1
/dev/mapper/data-data2   976M  2.6M  907M   1% /mnt/data2
/dev/mapper/data-data3   976M  2.6M  907M   1% /mnt/data3
```
---
**Énoncé part 2 :**

Grâce au fichier `/etc/fstab`, faites en sorte que cette partition soit montée automatiquement au démarrage du système.

---
**Solution part 2 :**
* Ajout d'une ligne `/dev/data/ma_data_frer /mnt/data1 ext4 defaults 0 0` pour chaque : 

```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$sudo vim /etc/fstab
[...]
/dev/data/data1         /mnt/data1              ext4    defaults        0 0
/dev/data/data2         /mnt/data2              ext4    defaults        0 0
/dev/data/data3         /mnt/data3              ext4    defaults        0 0
```
---
**Vérification part 2 :**

* Démontage des partitions
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo umount /mnt/data1
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo umount /mnt/data2
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo umount /mnt/data3
[steve@CentOS_LAB ~]$ mount
#Les partitions sont bien démontées
[steve@CentOS_LAB ~]$ df -h
#Les partitions sont bien démontées
```

* Remontage des partitions via les infos du fichier `/etc/fstab` : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo mount -av
[...]
/mnt/data1               : successfully mounted
[...]
/mnt/data2               : successfully mounted
[...]
/mnt/data3               : successfully mounted
```

* Vérification des montages : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ mount
[...]
/dev/mapper/data-data1 on /mnt/data1 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
/dev/mapper/data-data2 on /mnt/data2 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
/dev/mapper/data-data3 on /mnt/data3 type ext4 (rw,relatime,seclabel,data=ordered)
[steve@CentOS_LAB ~]$ df -h
[...]
/dev/mapper/data-data1   976M  2.6M  907M   1% /mnt/data1
/dev/mapper/data-data2   976M  2.6M  907M   1% /mnt/data2
/dev/mapper/data-data3   976M  2.6M  907M   1% /mnt/data3
```

# IV. Gestion de services

## 1. Interaction avec un service existant

**Énoncé :**

Parmi les services système déjà installés sur CentOS, il existe `firewalld`. Cet utilitaire est l'outil de firewalling de CentOS.

Assurez-vous que :
* l'unité est démarrée
* l'unitée est activée (elle se lance automatiquement au démarrage)

---
**Solution :**

*  *firewalld* est démarrée :

```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ systemctl status firewalld
firewalld.service - firewalld - dynamic firewall daemon
[...]
Active: active (running) since Tue 2021-01-05 21:57:52 CET; 57min ago
[...]
```

* *firewalld* se lance automatiquement au démarrage :

```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ systemctl is-enabled firewalld
enabled
```


## 2. Création de service

### A. Unité simpliste

**Énoncé :**

Créer un fichier qui définit une unité de service `web.service` dans le répertoire `/etc/systemd/system`.

Déposer le contenu suivant :
```bash
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python2 -m SimpleHTTPServer 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```

Une fois l'unité de service créée, il faut demander à *systemd* de relire les fichiers de configuration.

On peut interagir avec notre unité :
```bash
$ sudo systemctl status web
$ sudo systemctl start web
$ sudo systemctl enable web
```

Une fois le service démarré, assurez-vous que pouvez accéder au serveur web : avec un navigateur ou la commande `curl` sur l'IP de la VM, port 8888.

---
**Solution :**

* Créer un fichier qui définit une unité de service : 
```bash
$sudo touch web.service /etc/systemd/system
```

* Contenu déposé dans le fichier : 

```bash
$sudo vim /etc/systemd/system/web.service
    [Unit]
    Description=Very simple web service

    [Service]
    ExecStart=/bin/python2 -m SimpleHTTPServer 8888

    [Install]
    WantedBy=multi-user.target
```
* Ouverture du port 80 et 8888 dans le firewall : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo firewall-cmd --add-port=80/tcp --permanent
success
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo firewall-cmd --add-port=8888/tcp --permanent
success
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo firewall-cmd --reload
success
```

* Vérification de l'ouverture : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo firewall-cmd --list-all
[...]
ports: 8888/tcp 80/tcp
[...]
```

* Demander à systemd de relire les fichiers de configuration : 
```bash
$sudo systemctl daemon-reload
```

* Interagir avec notre unité : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo systemctl status web
[...]
Active: inactive (dead)

[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo systemctl start web
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo systemctl status web
[...]
Active: active (running) since Tue 2021-01-05 23:17:00 CET; 1min 15s ago
[...]

[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo systemctl enable web
.Created symlink from /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/web.service to /etc/systemd/system/web.service.
[steve@CentOS_LAB ~]$ systemctl is-enabled web
enabled
```
---
**Vérification :**

```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ curl 192.168.0.10:8888
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 3.2 Final//EN"><html>
<title>Directory listing for /</title>
<body>
<h2>Directory listing for /</h2>
<hr>
<ul>
<li><a href="bin/">bin@</a>
<li><a href="boot/">boot/</a>
<li><a href="dev/">dev/</a>
<li><a href="etc/">etc/</a>
<li><a href="home/">home/</a>
<li><a href="lib/">lib@</a>
<li><a href="lib64/">lib64@</a>
<li><a href="media/">media/</a>
<li><a href="mnt/">mnt/</a>
<li><a href="opt/">opt/</a>
<li><a href="proc/">proc/</a>
<li><a href="root/">root/</a>
<li><a href="run/">run/</a>
<li><a href="sbin/">sbin@</a>
<li><a href="srv/">srv/</a>
<li><a href="sys/">sys/</a>
<li><a href="tmp/">tmp/</a>
<li><a href="usr/">usr/</a>
<li><a href="var/">var/</a>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```


### B. Modification de l'unité

**Énoncé :**

Créer un utilisateur `web`.

Modifiez l'unité de service `web.service` créée précédemment en ajoutant les clauses :
* `User=` afin de lancer le serveur avec l'utilisateur `web` dédié
* `WorkingDirectory=` afin de lancer le serveur depuis un dossier spécifique, choisissez un dossier que vous avez créé dans `/srv`
* ces deux clauses sont à positionner dans la section `[Service]` de votre unité

Placer un fichier de votre choix dans le dossier créé dans `/srv` et tester que vous pouvez y accéder une fois le service actif. Il faudra que le dossier et le fichier qu'il contient appartiennent à l'utilisateur `web`.

Pour tester le bon fonctionnement :
* depuis la VM
  * `sudo ss -alnpt` pour voir le port ouvert et le service qui écoute derrière
  * `curl localhost:8888` pour envoyer une requête HTTP au service
* depuis l'hôte
  * dans un navigateur web : `http://<IP_VM>:8888`
---
**Solution :**

* Créer un utilisateur web : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo useradd web
```

* Modifiez l'unité de service *web.service* créée précédemment en ajoutant des clauses :
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo vim /etc/systemd/system/web.service
    [...]
    [Service]
    ExecStart=/bin/python2 -m SimpleHTTPServer 8888
    User=web
    WorkingDirectory=/srv/website
    [...]
```

* Création du dossier WorkingDirectory :
```bash
$mkdir /srv/website
```
* Changement du propriétaire du dossier website : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ ls -al /srv/srv/website
[...]
drwxr-xr-x.  2 root root   6 Jan  5 23:31 website
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo chown web:web /srv/website
```
* Vérification du changement de propriétaire : 
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ ls -al /srv
[...]
drwxr-xr-x.  2 web  web    6 Jan  5 23:31 website
```
* Création d'un fichier dans le dossier website : 
```bash
[steve@CentOS_LAB website]$ sudo touch testwebsite
[steve@CentOS_LAB website]$ ls -al
[...]
-rw-r--r--. 1 root root  0 Jan  5 23:44 testwebsite
```

* Changement du propriétaire du fichier *testwebsite* : 
```bash
[steve@CentOS_LAB website]$ sudo chown web:web testwebsite
[steve@CentOS_LAB website]$ ls -al
[...]
-rw-r--r--. 1 web  web   0 Jan  5 23:44 testwebsite
```
* Vérification du changement de propriétaire : 
```bash
[steve@CentOS_LAB website]$ sudo ss -alnpt
[...]
LISTEN     0      5    *:8888    *:*    users:(("python2",pid=1987,fd=3))
[...]
```
* Redémarrage de l'unité 'web' :
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ sudo systemctl restart web
```
---
**Vérification :**
```bash
[steve@CentOS_LAB ~]$ curl localhost:8888
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 3.2 Final//EN"><html>
<title>Directory listing for /</title>
<body>
<h2>Directory listing for /</h2>
<hr>
<ul>
<li><a href="testwebsite">testwebsite</a>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```